% Title page
\documentclass[10pt]{article}

%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{minted}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{array}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{xcolor}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage[a4paper, margin=2in]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=30mm}
%--------------------------------------

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
	\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{#1}}
\makeatother

\def\env@matrix{\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{*\c@MaxMatrixCols c}}

\newcommand\undermat[2]{% http://tex.stackexchange.com/a/102468/5764
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
					\begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\LARGE{СПбПУ Петра Великого} \\
			\large{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики, ФизМех} \\
			\vspace{22mm}
			\Large{Направление подготовки} \\
			\Large{«01.03.02 Прикладная математика и информатика»} \\
			\vspace{25mm}
			\large{Отчёт по лабораторной работе №1}\\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Тема}} \\
			\large{Решение систем линейных алгебраических уравнений методом Гаусса} \\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Дисциплина}} \\
			\large{Численные методы} \\
			\vspace{75mm}
			
			\begin{tabular*}{1\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r}
				\large{Выполнил студент группы 5030102/00002} & \large{Алексеев А. П.} \\
				\large{Преподаватель} & \large{Курц В. В.} \\
			\end{tabular*}
			\vspace{37mm}
			
			\normalsize{Санкт-Петербург}
			
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\pagebreak
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\thispagestyle{plain}
	
	\section{Формулировка задачи}
		Решить СЛАУ, воспользовавшись методом Гаусса\\
		Дано: $Ax = B$, где:\\
		$A \in R^{n*n}$\\
		$x \in R^n$\\
		$B \in R^n$\\
		Найти: вектор неизвестных X.\\
		Вывести зависимость относительной погрешности от числа обусловленности матрицы коэффициентов.
	
	\section{Алгоритм метода Гаусса и условие его применимости}
	
		\subsection{Условие применимости}
			Если $d_k \neq 0$ for $k=1,...,n-1$, то $a^{(k)}_{kk} \neq 0, k = 1,...,n-1$.
			
		\subsection{Алгоритм}
			Дано: $Ax=B$, где:\\
			$A=(a_{ij})$ - матрица коэффициентов\\
			$x=(x_i)$ - вектор неизвестных\\
			$B=(b_i)$ - вектор свободных членов\\
			\\
			$A \in \mathbb{R}, det A \neq 0, Ax=b$\\
			Пусть $A^{(1)} = A, b^{(1)} = b, A^{(1)}x = b^{(1)}$\\
			\\
			1) Прямой ход (forward elimination):\\
			
			Согласно свойству элементарных преобразований над строками, основную матрицу этой системы приводим к ступенчатому виду(эти же преобразования применим к столбцу свободных членов).
			\\
			\\
			$
			\begin{pmatrix}[cccc|c]
				\textcolor{red}{a^{(1)}_{11}} & a^{(1)}_{12}& \dots & a^{(1)}_{1n} & b^{(1)}_{1}\\
				\textcolor{blue}{a^{(1)}_{21}} & a^{(1)}_{22}& \dots & a^{(1)}_{2n} & b^{(1)}_{2}\\
				\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots\\
				\undermat{A^{(1)}}{\textcolor{blue}{a^{(1)}_{n1}} & a^{(1)}_{n2}& \dots & a^{(1)}_{nn}} & b^{(1)}_{n}\\
			\end{pmatrix}
			$
			$
			\begin{array}{c}
				\textcolor{red}{a^{(1)}_{11}} \neq 0, m_{i1} = \frac{a^{(1)}_{i1}}{a^{(1)}_{11}}, i = 2,...,n \\
				a^{(2)}_{ij} = a^{(1)}_{ij} - m_{i1} a^{(1)}_{1j},\\
				b^{(2)}_{i} = b^{(1)}_{i} - m_{i1} b^{(1)}_{1}, i,j=2,...,n\\
			\end{array}
			$
			\\
			\\
			\\
			\\
			\\
			$
			\begin{pmatrix}[cccc|c]
				a^{(1)}_{11} & a^{(1)}_{12}& \dots & a^{(1)}_{1n} & b^{(2)}_{1}\\
				0 & \textcolor{red}{a^{(1)}_{22}}& \dots & a^{(1)}_{2n} & b^{(2)}_{2}\\
				\vdots & \vdots & \ddots & \vdots & \vdots\\
				\undermat{A^{(2)}}{0 & \textcolor{blue}{a^{(1)}_{n2}}& \dots & a^{(1)}_{nn}} & b^{(2)}_{n}\\
			\end{pmatrix}
			$
			$
			\begin{array}{c}
				\textcolor{red}{a^{(1)}_{22}} \neq 0, m_{i2} = \frac{a^{(2)}_{i2}}{a^{(2)}_{22}}, i = 3,...,n \\
				a^{(3)}_{ij} = a^{(2)}_{ij} - m_{i2} a^{(2)}_{2j},\\
				b^{(3)}_{i} = b^{(2)}_{i} - m_{i2} b^{(2)}_{2}, i,j=3,...,n\\
			\end{array}
			$
			\\
			\\
			\\
			\\
			\\
			$(A^{(1)}|b^{(1)}) 
			\overset{\{m_{i1}\}^n_{i=2}}{\underset{a^{(1)_{11} \neq 0}}\longrightarrow} (A^{(2)}|b^{(2)}) \rightarrow ... \rightarrow (A^{(k)}|b^{(k)})
			\overset{\{m_{ik}\}^n_{k+1}}{\underset{a^{(k)_{kk} \neq 0}}\longrightarrow}
			(A^{(k+1)}|b^{(k+1)}) \rightarrow ... \rightarrow$\\
			$(A^{(n)}|b^{(n)}), U=A^{(n)}, \widetilde{b} = b^{(n)}$\\
			$a^{(k)}_{kk}$ - ведущие элементы, должны быть отличными от 0.\\
			\\
			2) Обратный ход (backward substitution):\\*
			
			Если свободным переменным конечной системы придавать все возможные значения и решать новую систему относительно главных неизвестных снизу вверх, то мы получим все решения этой СЛАУ. Так как эта система получена путём элементарных преобразований над исходной системой, то по теореме об эквивалентности при элементарных преобразованиях начальная и конечная системы эквивалентны, то есть множества их решений совпадают.
	
	\section{Предварительный анализ задачи}
		$det(A) \neq 0$, значит СЛАУ имеет единственное решение.
		
	\section{Проверка условий применимости}
		Матрицу с определённым числом обусловленности получаем с помощью написанной нами функцией $condition\_number\_matirx\_gen(cond\_number, n)$ которая возвращает нам готовую матрицу необходимого размера с требуемым числом обусловленности, где определитель матрицы нераве. Первый параметр данной функции принимает значение требуемого числа обусловленности для конечной матрицы, второй параметр принимает размерность вектора квадратной матрицы 
		
	\section{Тестовый пример применения метода Гаусса}
		Дано: 
		$A=
		\begin{pmatrix}[ccc]
			8 & -1 & -41\\
			-1 & 17 & -13\\
			-4 & -13 & 20
		\end{pmatrix}
		$
		$
		B=
		\begin{pmatrix}[c]
			553\\
			164\\
			-298
		\end{pmatrix}
		$
		, корни для проверки
		$
		X=
		\begin{pmatrix}[c]
			13\\
			2\\
			-11
		\end{pmatrix}
		$\\\\
		
		Применим метод Гаусса, прямой ход(forward elimination):\\
		$
		\begin{pmatrix}[ccc|c]
			\textcolor{red}{8} & -1 & -41 & 553\\
			\textcolor{blue}{-1} & 17 & -13 & 164\\
			\textcolor{blue}{-4} & -13 & 20 & -298
		\end{pmatrix}
		$
		$
		\begin{array}{c}
			\xrightarrow{R_2 - \frac{(-1)}{8}R_1}\\
			\xrightarrow{R_3 - \frac{(-4)}{8}R_1}
		\end{array}
		$
		$
		\begin{pmatrix}[ccc|c]
			8 & -1 & -41 & 13\\
			0 & \textcolor{red}{16.875} & -18.125 & 233.125\\
			0 & \textcolor{blue}{-13.5} & -0.5 & -21.5
		\end{pmatrix}
		$
		$
		\begin{array}{c}
			\xrightarrow{R_3 - \frac{(-13.5)}{16.875}R_2}\\
		\end{array}
		$
		\\
		\\
		\\
		$
		\begin{pmatrix}[ccc|c]
			8 & -1 & -41 & 13\\
			0 & 16.875 & -18.125 & 233.125\\
			0 & 0 & \textcolor{red}{-15} & 165
		\end{pmatrix}
		$\\
		
		Обратный ход(backward substitution):\\
		\\
		$ \left\{ \begin{array}{rcl}
			-15x_3 = 165 \Longrightarrow x_3 = -11\\
			16.875x_2 -18.125x_3 = 233.125 \Longrightarrow x_2 = 2\\
			8x_1 -1x_2 -41x_3 = 13 \Longrightarrow x_1 = 13
		\end{array}\right.
		$
		$
		\Longrightarrow X=
		\begin{pmatrix}[c]
			13\\
			2\\
			-11
		\end{pmatrix}
		$
		- верное решение
		
	\section{Вычисляющая программа}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{Gauss_elimination_diagramm.png}
		\end{center}
		
	
	\section{Численный анализ метода Гаусса}
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{Error_to_cond_val.png}}
			\caption{Зависимость ошибки от размера числа обусловленности}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		\begin{figure}[H]
			\centerline{\includegraphics{Error_to_user_err_val.png}}
			\caption{Зависимость ошибки вычисления от заранее введённой ошибки}
			%\label{fig}
		\end{figure}
	
		Данные графики демонстрируют, что относительная погрешность линейно растёт с увеличением числа обусловленности. Так же мы можем заметить, что число обусловленности не превосходит относительную погрешность решения.
		
	\section{Вывод}
		В заключении, можно сделать ввод, что прямой метод решения СЛАУ методом Гаусса обладает хорошей устойчивостью на "плохо обусловленных матрицах" и на "хорошо обусловленных матрицах"
		
\end{document}